\section{Altklausuren 2012}
\subsection{Frühjahr}
\begin{enumerate}
	\item { \textcolor{red}{ Definieren Sie Persönlichkeitspsychologie.  }\\
			Die Differentielle Psychologie befasst sich mit den \textbf{Unterschieden} zwischen einzelnen
			Personen im Hinblick auf \textbf{psychologische Eigenschaften} und \textbf{Zustände}. Genaue Beschreibungen,
			Tests und Messungen liefern die Grundlagen für die anschließende Forschung:
			Wie entwickeln sich diese Unterschiede aus den \textbf{genetischen} Anlagen und den
			\textbf{sozialen Einflüssen}? Wie hängen diese Merkmale untereinander zusammen und wie lassen sie sich
			ordnen? Wie verändern sich diese Merkmale unter verschiedenen Lebensbedingungen und
			inwieweit sind sie durch Erziehung, Psychotherapie, Medikamente u. a. Maßnahmen zu beeinflussen?
		}
	\item { \textcolor{red}{ Nennen Sie die 7 Paradigmen der Persönlichkeitspsychologie.  }\\
			Siehe Altklausur 2008 Frage~\ref{it:2008_para}.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Was ist eine Persönlichkeitsskala? Nennen Sie ein Beispiel.  }\\
			Dient als Datenerhebung von Merkmalen im Vergleich zu anderen Personen. Eingesetzt in
			der Methodik des Eigenschaftsparadigmas. Eine Persönlichkeitsskala besteht aus mehreren
			Items, die dieselbe Eigenschaft erfassen sollen. Jedes Item wird dabei auf einer
			Antworkskala beurteilt.

			Bsp: Ich habe gerne Leute um mich herum: Items von 'Starker Ablehnung' zu 'Starker
			Zustimmung'.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Wie gut differenzieren Persönlichkeitsfaktoren? Nennen Sie Nachteile
			dieser Methode.  }\\
			Persönlichkeitsfaktoren wie die Big Five und deren Unterfaktoren sind hilfreich, um
			die breiten Bereiche der alltagspsychologisch repräsentierten Persönlichkeit erfassen
			zu können. Die Big Five setzt man
			insbesondere dann ein, wenn es darum geht schnell und oberflächlich eine Person zu
			beschreiben. Auch die Erstellung von Fragebögen ist einfacher. Persönlichkeitsskalen
			können damit übersichtlicher klassifiziert werden.

			Der große Nachteil liegt darin, dass es sich nur um eine Beschreibung der
			\emph{Ähnlichkeitsstruktur} von Eigenschaften handelt, die alltagspsychologisch
			definiert sind. Alltagspsychologische Ähnlichkeit ist nicht notwendigerweise auch eine
			nach wissenschaftlichen Kritierien. Die
			Pers"onlichkeitspsychologie kann mit diesen
			alltagspsychologischen Konzepten nicht die individuellen Besonderheiten erklären und
			besser vorhersagen.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Was ist Temperament? Nennen Sie ein Temperamentsmodell.  }\\
			Temperament ist ein Teil der Persönlichkeit, der sich auf das Verhalten von Personen
			bezieht unter den Merkmalen Affekt, Aktivierung und Aufmerksamkeit.

			Nach Gray kommen Unterschiede im Temperament durch unterschiedliche Stärke in der
			Gehemmtheit und der Aktiviertheit. Er beschreibt einen zweidimensionalen
			Temperamentsraum über diese Eigenschaften basierend auf Neurotizismus und Extraversion.
			Gehemmtheit und Aktvität bilden die um 45 Grad gedrehten Achsen. Mit steigender
			Extravertiertheit steigt die Aktivivät und sinkt die Gehemmtheit und vice versa.
			Temperamentsunterschiede sind demnach auf das \emph{Verhaltensaktivierungssytem} BAS und
			das \emph{Verhaltenshemmungssystem} BIS zurückzuführen.

			Modell lehnt sich stark an Eysencks Temperaturmodell an.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Nennen Sie die vier Gesetze der Stabilität.  }\\
		Siehe Altklausur 2010 Frage~\ref{it:2010_stabi}.
		}
	\item { \textcolor{red}{ Was bedeutet Intelligenz in der Psychologie? Erläutern Sie ein
				differentielles Intelligenzkonzept.  }\\
			}
	\item { \textcolor{red}{ Grenzen Sie Handlungsdispositionen von Wertdispositionen ab.  }\\
			Siehe Altklausur von 2010 Frage~\ref{it:2010_disp}.
	}
	\item { \textcolor{red}{ Was sind Nachteile der Merkmalserfassung durch Selbstbericht?
				Welche Methoden gibt es in der modernen Persönlichkeitspsychologie um
			Sie zu umgehen?  }\\
			Selbstberichte sind extrem subjektiv. Man beschreibt wie man sich in der Vergangenheit
			gefühlt und verhalten hat bzw glaubt dies in der Zukunft zu tun. Ein Problem dabei ist,
			dass man sich in der Retrosperspektive Erinnerungen verzerrt. Man beschreibt sich eher
			so, wie man sich sehen möchte. Selbstberichte können als weiteres Problem haben, dass
			von man als Antwortender Motive hat einen möglichst guten Eindruck zu machen oder
			zumindest keinen sehr schlechten, der dann gar als pathologisch auffällig klassifiziert
			werden würde. Auch die Art der Fragen sind oftmals sehr schwer zu beantworten.
			Beispielsweise ist es sehr schwer zu beantworten, ob man oft angespannt sei. Es muss die
			Häufigkeit über einen längeren Zeitraum betrachtet werden, abhängig von den Situationen
			und dann noch zu einer Referenzgruppe.

			Diese Selbstberichte sind unentbehrlich. Man braucht sie, denn wenn nicht die Person
			selbst, wer dann kann sie am besten beschreiben. Eine mehrdimensionale Analyse hilft
			fehlerhafte Variablen zu beseitigen. Die Befragung von Bekannte, Familenanghörigen
			gehöhrt dazu, sowie eine Wiederholung dieser Selbstberichte. Außerdem liefern
			personenorientierte Fragebögen bessere Ergebnisse als variablenorientierte.
	}
\end{enumerate}

\subsection{Herbst}
\begin{enumerate}
\item { \textcolor{red} { Was bedeutet der Begriff der Disposition in der
Persönlichkeitspsychologie?  }\\
Mittelfristig (Wochen oder Monate) stabile Merkmale einer Person.
Dispositionen lassen Personen in bestimmten Situationen bestimmtes Verhalten
zeigen. Diese Verhaltensregelmäßigkeiten sind nicht direkt beobachtbar,
sondern aus nur aus Beobachtungen erschließbar.
}
\item { \textcolor{red} { Welche Arten individueller Besonderheit sind nicht relevant für die
Persönlichkeitspsychologie? }
\begin{itemize}
	\item pathologische
	\item nicht über Zeit stabile Merkmale (instabil).
	\item nicht konsistent über verschiedene Situationen hinweg
	\item nicht verhaltensrelevante körperliche Merkmale
\end{itemize}
}
\item { \textcolor{red} { Was unterscheidet den differentiellen Ansatz vom individuumszentrierten
Ansatz ?  }\\
Differentiell/Nomothetisch: Eigenschaften werden als Variablen aufgefasst und durch die Durchschnittsbildung von
Millionen Einzelfällen charakterisiert. Korrelationen zwischen diesen Variablen beschreiben dann
auch die durchschnittliche Ähnlichkeit derselbigen.

Individuumzentriert/Idiographisch: Ergänzung des differentiellen Ansatzes, um die Beschreibung des
Einzelnen. Individuumzentriert schildert Einzelfall sehr genau und Dritte müssen sich über
Alltagspsychologische Konzepte individuelle Besonderheiten herleiten.
}
\item { \textcolor{red} { Welche Bedeutung hat das Aggregationsprinzip für die Messung von
Eigenschaften? }\\
Nach dem Aggregationsprinzip bzw steigt die Reliabilität von
Messungen, wenn weitere parallele Messungen hinzugenommen und dann deren Mittelweer ermittelt wird.
Diese Erhöhung wird durch die \emph{Spearman-Brown-Formel} beschrieben.
}
\item { \textcolor{red} { Was bedeutet Temperament? Nennen Sie eine Temperamentstheorie. }\\
Unter Temperament einer Person versteht man die individuellen Besonderheiten in den 'Drei A der
Persönlichkeit': Affekt, Aktivierung und Aufmerksamkeit.

Nach Gray kommen Unterschiede im Temperament durch unterschiedliche Stärke in der Gehemmtheit
und der Aktiviertheit. Er beschreibt
einen zweidimensionalen Temperamentsraum über diese Eigenschaften
basierend auf Neurotizismus und Extraversion. Gehemmtheit und Akt-
vität bilden die um 45 Grad gedrehten Achsen. Mit steigender Extra-
vertiertheit steigt die Aktivivät und sinkt die Gehemmtheit und vice
versa.
	}
\item { \textcolor{red} { Was bedeutet der Begriff Stabilität in der Persönlichkeitspsychologie ?
Nenne Sie verschiedene Arten von Stabilität.  }
Unter Stabilität versteht man die Stabilität von Eigenschaften einer Person im Laufe ihres Lebens.
Man kann sich das wie ein zweidimensionales Diagramm vorstellen, das über die Lebenszeit misst, wie
sich Eigenschaften verändern.

Man unterscheidet:
\begin{itemize}
	\item individuelle Stabilität: Wie stabil ist das Merkmal von Person X?
	\item Populationsspezifische Stabilitäten wie die \emph{Mittelwert-} (durchschnittliche
		Ausprägung) und \emph{Rangordnungsstabilität} (interindividuelle Unterschiede).
	\item Konstruktspezifische Stabilitäten: \emph{Strukturelle} Stabilität und Kontinuität.
\end{itemize}
}
\item { \textcolor{red} { Nennen Sie vier Prinzipien der Stabilität von
Persönlichkeitseigenschaften im Lebenslauf. }
\begin{itemize}
	\item Je jünger die Teilnehmer, desto weniger stabil
	\item Bei stabiler Umwelt höher, bei instabiler Umwelt niedriger
	\item Je größer Messabstand, desto mehr nimmt Stabilität ab.
	\item Stabilitätshierarchie: Intelligenz am stärksten, dann Temperament und dann Selbstwert.
\end{itemize}
}
\item { \textcolor{red} { Welchen Einfluss haben „nicht additive genetische Effekte“ auf die
Schätzung des genetischen Einfluss bei der Zwillingsmethode und bei der
Adoptionsmethode?
}}
\item { \textcolor{red} { Inwiefern sind genetische Wirkungen abhängig von Umwelteinflüssen? Geben
Sie ein Beispiel. }\\
Umwelt, Kultur und Genpool stehen in beständigen Wechselwirkungen miteinander. Die Veränderung von
Klima hat viele Einflüße auf die Kultur des Menschen, aber auch die Genetik.
Beispiel: Weiße Hautfarbe. Weniger Sonneneinstrahlung in Mitteleuropa als in Afrika. Haut muss
heller werden Vitamin D erstellen zu können. Lappen haben weiterhin dunkle Hautfarbe, da Vitamin D
reiche Ernährung.
}
\item { \textcolor{red} { Nennen Sie drei Merkmalsbereiche in denen sich Frauen und Männer im
Durchschnitt unterscheiden. Diskutieren Sie die Effekte dieser Unterschiede. }\\
Siehe Altklausur von 2010 Frage~\ref{it:2010_geschlecht}.
}
\end{enumerate}
